\subsection{Milestone 3 -- Analisi dell’impatto dei code smell}

La Milestone 3 risponde alla domanda: \textit{quante classi buggy sarebbero potute essere
prevenute se non avessero avuto code smell?}

\subsubsection{Scelta del classificatore migliore (BClassifier)}

La scelta di BClassifier è critica: un modello debole farebbe sì che la differenza
tra le predizioni su B+ e B rifletta il rumore del modello più che l'effetto reale
degli smell. Dai risultati di M2
(Tabelle~\ref{tab:r2-rf-full}, \ref{tab:r2-nb-full}, \ref{tab:r2-ibk-full})
la configurazione \textbf{RF + No FS + SMOTE} emerge come quella con il miglior
bilanciamento complessivo tra le cinque metriche:

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Kappa $0{,}61$}: con il 9\% di buggy, l'accuracy è fuorviante (predire
        sempre ``clean'' dà 91\%); Kappa misura il contributo reale oltre il caso.
        NaiveBayes non supera $0{,}29$: assume l'indipendenza tra feature che non
        è rispettata, rendendo le predizioni poco affidabili. IBk si ferma a $0{,}47$:
        con k=1 e 19 feature, la classificazione dipende da un singolo vicino e
        diventa sensibile al rumore.
  \item \textbf{Precision $0{,}63$}: il 63\% dei file segnalati come buggy lo è davvero.
        RF + Undersampling scende a $0{,}31$ perché addestra su un rapporto 50/50
        mentre la realtà è 9/91: il modello impara a predire buggy più spesso del
        necessario, gonfiando i falsi positivi. È lo stesso meccanismo che porta
        RF + Undersampling a Recall $0{,}86$: predire buggy così aggressivamente
        cattura quasi tutti i difetti reali, ma al costo di segnalare come buggy
        gran parte del codice pulito.
  \item \textbf{Recall $0{,}66$}: vengono catturati due terzi dei bug reali.
        RF senza balancing si ferma a $0{,}52$: con il 9\% di buggy nel training,
        predire quasi sempre ``clean'' minimizza già l'errore complessivo, rendendo
        il modello poco sensibile alla classe minoritaria.
  \item \textbf{AUC $0{,}94$}: RF ottiene un valore quasi ottimale perché la media
        su 100 alberi produce punteggi interni continui e ben distribuiti, mantenendo
        un buon trade-off tra bug trovati e falsi allarmi a qualsiasi soglia di
        classificazione. IBk non supera $0{,}80$: producendo internamente solo $0$ o
        $1$, ha pochissimi punti sulla curva ROC e non riesce a discriminare tra
        classi più o meno rischiose.
  \item \textbf{NPofB20 $0{,}88$}: le classi vengono ordinate dal punteggio interno
        più alto al più basso; NPofB20 conta quanti bug reali cadono nel primo 20\%.
        Dipende quindi dalla stessa qualità di ordinamento che determina AUC: un modello
        con punteggi ben calibrati tende ad avere entrambe le metriche alte.
        NaiveBayes e IBk si attestano tra $0{,}54$ e $0{,}64$: IBk produce solo
        $0$ o $1$, rendendo l'ordinamento quasi casuale all'interno dei due gruppi;
        NaiveBayes produce punteggi poco affidabili perché le sue feature non sono
        indipendenti come il modello assume.
\end{itemize}

Tra le strategie di bilanciamento per RF, No balancing e Undersampling sono escluse
per i motivi discussi sopra. Oversampling e SMOTE producono entrambe risultati
accettabili su tutte le metriche; SMOTE è preferito per Kappa $0{,}61$ contro
$0{,}59$ e NPofB20 $0{,}88$ contro $0{,}87$.

Riguardo alla feature selection: il suo scopo non è migliorare le predizioni, ma
ridurre il numero di feature accettando un peggioramento minimo, semplificando il
modello. Data l'alta correlazione tra molte feature (LOC\_Touched, Churn e LOC\_Added
misurano grandezze simili), ridurre le colonne sarebbe in linea con questo principio.
I metodi filter (InfoGain, Spearman) sono però configurati con soglia $0{,}0$:
eliminano solo feature con score esattamente zero, e su questo dataset tutte le 19
hanno InfoGain $> 0$, quindi nessuna viene scartata --- i risultati sono identici
a No FS. La differenza di $0{,}01$ su Recall tra No FS+SMOTE ($0{,}66$) e
Spearman/InfoGain+SMOTE ($0{,}67$) è rumore della CV, non un miglioramento reale:
le tre configurazioni usano esattamente le stesse feature.
I wrapper (ForwardSearch, BackwardSearch) riducono invece le feature, ma le
selezionano ottimizzando per NaiveBayes (il classificatore usato internamente),
non per RF: il sottoinsieme risultante peggiora le metriche di RF rispetto a No FS.
La scelta di No FS è quindi la più semplice con le metriche più alte: aggiungere
uno step di FS non porta alcun beneficio, e nel caso dei wrapper peggiora i risultati.

Nella scelta finale è stato dato peso maggiore a \textbf{Kappa} e \textbf{NPofB20}.
Kappa corregge lo sbilanciamento delle classi e rende il confronto con la baseline
``predici sempre clean'' significativo: su un dataset al 9\% di buggy è probabilmente
la metrica più onesta sulla qualità reale del classificatore. NPofB20 è rilevante
dal punto di vista pratico: in un contesto aziendale reale, il team non ispeziona
tutto il codice ma si concentra sulle classi più rischiose, e NPofB20 misura
esattamente quanto sia efficace questa strategia.

\subsubsection{Costruzione dei dataset}

Dal dataset \textbf{A} (15.338 snapshot, 19 metriche, etichetta isBuggy) vengono derivati
tre dataset usando la metrica \texttt{Previous\_Release\_Code\_Smells} (NSmells):
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{B+}: istanze con NSmells $> 0$ (12.792 istanze, 83,4\% del totale).
  \item \textbf{C}: istanze con NSmells $= 0$ (2.546 istanze, 16,6\%).
  \item \textbf{B}: copia identica di B+ con NSmells forzato a 0 --- il controfattuale: ``come sarebbe B+ se le classi non avessero smell nella release precedente?''
\end{itemize}

\subsubsection{Training e predizione}

BClassifier è addestrato sull'intero A (\texttt{buildClassifier(A)}), con SMOTE applicato
internamente da \texttt{FilteredClassifier} solo sul training. BClassifierA predice A, B+,
B e C; il confronto istanza per istanza tra B+ e B isola l'effetto dell'azzeramento di NSmells.

\subsubsection{Metriche di prevenzione}

Un'istanza è \textit{prevenuta} se BClassifierA la predice BUGGY su B+ e CLEAN su B.
Tre metriche quantificano la prevenzione:
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Prevented\_Total}: numero assoluto di istanze prevenute.
  \item \textbf{Prevented\_Proportion}: Prevented\_Total / Actual\_Buggy\_in\_A.
  \item \textbf{Prevented\_Of\_Predictable}: Prevented\_Total / Predicted\_Buggy\_in\_B+.
\end{itemize}

\subsubsection{Analisi di ridondanza: correlazione e ablation study (M3.1)}

Due analisi supplementari spiegano empiricamente \textit{perché} l'impatto di NSmells
è basso.

\paragraph{Correlazione di Spearman.}
Per ogni feature (escluse NSmells e isBuggy) viene calcolata la correlazione $\rho$ di
Spearman con NSmells. Spearman opera sui ranghi senza richiedere normalità --- cruciale per
le distribuzioni asimmetriche delle metriche di codice. Questa è una correlazione
\textit{feature--feature}, distinta dalla FS di M2 (feature--classe): l'obiettivo non è
identificare feature poco predittive, ma quantificare la ridondanza informativa di NSmells.

\paragraph{Ablation study.}
10$\times$10-fold CV con RF + No FS + SMOTE su A a 19 feature e su A a 18 feature (senza
NSmells). Il $\Delta$ misura il contributo \textit{marginale} di NSmells. La CV è
necessaria --- l'addestramento completo su A farebbe memorizzare il training set a RF,
rendendo il $\Delta$ privo di significato.
