\section{Minacce alla validità}

\subsection{Milestone 1}

\paragraph{Linkage commit--ticket.}
Il linkage avviene tramite la chiave del ticket nel messaggio di commit. I commit che
correggono bug senza citare la chiave producono falsi negativi; quelli che la citano per
altri motivi producono falsi positivi. Entrambe le direzioni distorcono il tasso di bugginess.

\paragraph{Proportion e Fix Version come Affected Version.}
Proportion introduce rumore; per ridurne il ricorso, i ticket privi di AV vengono arricchiti
con le FV tranne l'ultima. Questa scelta introduce rumore simmetrico: alcune versioni
potrebbero essere etichettate come affette da un bug quando non lo erano.

\paragraph{Release senza tag Git.}
Tre versioni Jira senza tag Git sono escluse, con possibile sottostima della bugginess
nelle classi che avrebbero dovuto comparire in quelle release.

\subsection{Milestone 2}

\paragraph{Temporal leakage strutturale.}
La 10$\times$10 CV assegna i fold casualmente senza rispettare l'ordine temporale: le
metriche tendono a essere leggermente ottimistiche. Walk-Forward eliminerebbe il problema
ma produrrebbe al massimo 8--9 valutazioni con alta varianza (Tabella~\ref{tab:m2-cv-vs-wf}).

\paragraph{Nessun tuning degli iperparametri.}
I classificatori usano i default Weka (100 alberi RF, $k=1$ IBk). Un grid search
migliorerebbe i risultati ma richiederebbe una CV annidata aggiuntiva.

\paragraph{Classificatore interno dei metodi wrapper.}
I wrapper usano NaiveBayes internamente: il subset ottimale per NB può non esserlo per RF
o IBk, come evidenziato nei risultati.

\paragraph{Approssimazione SMOTE e wrapper.}
La percentuale SMOTE è calcolata sull'intero dataset; la variazione per-fold è $\approx$10\%.
Con 19 feature GreedyStepwise è trattabile; con molte più feature il costo cresce
quadraticamente.

\subsection{Milestone 3}

\paragraph{Training bias su A.}
BClassifierA è addestrato su A e predice su A (in-campione): il bias agisce identicamente
su B+ e B, cancellandosi nel confronto. Le predizioni su A non sono confrontabili con le
metriche di M2 (fuori-campione).

\paragraph{Indipendenza tra NSmells e le altre feature.}
Il controfattuale azzera NSmells mantenendo le altre 18 feature invariate. Nella realtà
un file privo di smell ha tipicamente anche meno LOC e meno storia di modifica: la
distribuzione B è artificiale e non corrisponde a nessuna popolazione reale.

\paragraph{Composizione dei ruleset PMD.}
Il ruleset \texttt{codestyle} rileva violazioni di stile che crescono linearmente con la
dimensione del file, riducendo l'indipendenza di NSmells. Studi con SonarQube sono
scarsamente confrontabili.

\paragraph{Dipendenza dal classificatore.}
I risultati dipendono dal BClassifier scelto: un classificatore diverso (es.\ IBk) avrebbe
pesi diversi per NSmells e potrebbe produrre un impatto significativamente diverso.

\subsection{Milestone 4}

\paragraph{Non-determinismo e soggettività del prompt.}
Lo stesso prompt a Copilot può produrre C\textsubscript{X} diverse in run successivi;
la scelta di quali smell enfatizzare influenza ulteriormente il risultato. I risultati
non sono deterministicamente riproducibili né facilmente confrontabili tra studenti.

\paragraph{Equivalenza funzionale limitata ai test.}
C\textsubscript{X} è accettata se supera la suite di test dello studente, che può non
coprire tutti i casi d'uso: il refactoring potrebbe introdurre regressioni non rilevate.

\paragraph{Mismatch PMD/SonarCloud e vincoli di context window.}
PMD è usato per selezione e misurazione, ma il prompt fa riferimento a diagnostiche
SonarCloud: i due strumenti rilevano smell parzialmente diversi. BrokerImpl (5.510 LOC)
può eccedere il context window del modello, rendendo impossibile il refactoring completo
in un singolo prompt.

