\subsection{Milestone 4 -- Refactoring automatizzato}

\subsubsection{Selezione delle classi}

PMD su \texttt{4.1.1}, dopo i tre filtri (LOC $\geq 100$, rimozione di interfacce e
classi astratte, Nsmells $\geq 10$), produce \textbf{602 classi} concrete ordinate per
Nsmells decrescente. Le due classi selezionate sono
riportate in Tabella~\ref{tab:m4-selected}.

\subsubsection{Versioni prodotte}

Per \textbf{BrokerImpl} sono state prodotte tutte e quattro le varianti refactorizzate
(C\textsubscript{1}--C\textsubscript{4}), con test progressivamente più completi come
descritto in Tabella~\ref{tab:m4-versions}.

Per \textbf{LoginDialog} sono state prodotte solo C\textsubscript{1} e
C\textsubscript{2}. C\textsubscript{3} e C\textsubscript{4} non sono state create
perché richiedono test Control Flow (CF) generati da JaCoCo e test Mutation Testing
(MT) generati da PIT. LoginDialog dipende da GWT (\textit{Google Web Toolkit}), il
cui framework UI è incompatibile con entrambi gli strumenti: JaCoCo e PIT falliscono
senza produrre output utilizzabile, rendendo impossibile la generazione dei test
necessari per costruire C\textsubscript{3} e C\textsubscript{4}.

\subsubsection{Compilazione}

Tutte le varianti prodotte compilano correttamente, sia in modalità standalone
(singolo file con classpath del modulo) sia integrate nel sistema (build Maven del
modulo). I risultati sono riassunti in Tabella~\ref{tab:m4-compile}.

\paragraph{Comandi utilizzati.}

Compilazione standalone, con classpath Maven pre-generato:

\begin{verbatim}
# BrokerImpl (modulo openjpa-kernel)
mvn -pl openjpa-kernel dependency:build-classpath \
    -Dmdep.outputFile=cp_kernel.txt
javac -d out \
    -cp "openjpa-kernel/target/classes:$(cat cp_kernel.txt)" \
    BrokerImpl.java

# LoginDialog (modulo openjpa-examples/opentrader)
cd openjpa-examples/opentrader
mvn dependency:build-classpath -Dmdep.outputFile=cp_opentrader.txt
javac -d out -cp "target/classes:$(cat cp_opentrader.txt)" LoginDialog.java
\end{verbatim}

Compilazione integrata nel sistema (sostituzione temporanea del sorgente, ripristino
dell'originale dopo la verifica):

\begin{verbatim}
# BrokerImpl
mvn -pl openjpa-kernel compile

# LoginDialog
cd openjpa-examples/opentrader && mvn compile
\end{verbatim}

\paragraph{Note sul modulo opentrader.}
Il modulo \texttt{openjpa-examples/opentrader} non fa parte del reactor Maven principale
di OpenJPA: \texttt{openjpa-examples/pom.xml} dichiara come \texttt{<module>} solo
\texttt{simple}, \texttt{image-gallery} e \texttt{openbooks}. Di conseguenza
LoginDialog va sempre compilato puntando direttamente al suo modulo; un
\texttt{mvn compile} dalla radice non lo include, né per C\textsubscript{0} né per le
varianti refactorizzate.

\paragraph{Versione Java.}
Il compilatore usato è JDK 26.0.1, ma il bytecode target è Java~11, forzato dal
\texttt{pom.xml} radice tramite \texttt{<release>\$\{java.class.version\}</release>}
(\texttt{java.class.version=11}). Le classi prodotte sono quindi compatibili
Java~11 indipendentemente dal JDK usato per la compilazione.

\subsubsection{Smell residui}

Nessuna versione azzera completamente gli smell.
I conteggi completi per versione sono in Tabella~\ref{tab:m4-metrics}.

È importante notare che il conteggio totale di smell non cattura i movimenti interni:
anche in versioni in cui il totale aumenta, alcuni smell originali possono essere stati
risolti e altri nuovi introdotti dalla riscrittura. Il confronto è quindi da intendere
come bilancio netto, non come assenza di miglioramenti parziali.

\textbf{BrokerImpl} ($C_0$: 1576 smell). $C_1$ presenta un bilancio netto di $+9$
smell (1585); $C_2$ scende a 1575 ($-1$ rispetto a $C_0$); $C_3$ e $C_4$ raggiungono
1573 ($-3$). Le versioni con più test nel prompt ottengono risultati leggermente
migliori, ma la riduzione rimane marginale rispetto al totale.

\textbf{LoginDialog} ($C_0$: 10 smell). Entrambe le versioni presentano un bilancio
netto negativo: $C_1$ sale a 12 (+2), $C_2$ a 14 (+4). Il refactoring ha introdotto
più smell di quanti ne abbia rimossi su una classe già quasi pulita.

\subsubsection{Analisi delle feature rispetto a C\textsubscript{0}}

La Tabella~\ref{tab:m4-metrics} riporta tutte le metriche per ogni versione.
La Tabella~\ref{tab:m4-correlation} riporta la correlazione Spearman di ogni feature
con \texttt{isBuggy} calcolata su dataset A.

\paragraph{Feature positivamente correlate con bugginess.}
Le feature con correlazione positiva più alta sono Max\_LOC\_Added ($\rho = 0{,}24$),
LOC ($\rho = 0{,}24$), LOC\_Added ($\rho = 0{,}22$) e NSmells ($\rho = 0{,}15$).
Di queste, solo LOC e NSmells variano tra versioni; tutte le altre sono
metriche aggregate e di commit, identiche a $C_0$ per costruzione.

LOC cresce rispetto a $C_0$ in BrokerImpl $C_1$ ($+34$), $C_3$ ($+10$), $C_4$ ($+20$)
e in entrambe le versioni di LoginDialog ($+14$ e $+6$). Solo BrokerImpl $C_2$ scende
leggermente ($-12$). NSmells cresce in BrokerImpl $C_1$ (+9) e in tutte le versioni di
LoginDialog; si riduce marginalmente in BrokerImpl $C_2$--$C_4$.

Il quadro indica che il refactoring, nella maggior parte delle varianti, ha fatto
crescere le feature positivamente correlate con la bugginess: potenziale segnale
di un lieve peggioramento del profilo di rischio.

\paragraph{Feature negativamente correlate con bugginess.}
La feature più negativamente correlata è Avg\_Change\_Set ($\rho = -0{,}25$), seguita
da Age ($\rho = -0{,}10$), Max\_Change\_Set ($\rho = -0{,}07$) e Change\_Set\_Size
($\rho = -0{,}05$). Tutte sono metriche aggregate e di commit: non variano tra $C_0$ e $C_X$.
Nessun miglioramento è osservabile su questo fronte.

\paragraph{Predizione.}
Il modello predice \texttt{isBuggy = false} per tutte le versioni, incluso $C_0$.
Questo è coerente con il fatto che la release \texttt{4.1.1} è esterna al dataset A:
il modello non ha mai visto questi snapshot in training. Le variazioni marginali di LOC
e NSmells non sono sufficienti a spostare la predizione verso \texttt{true}.
