\section{Conclusioni}

\subsection{Milestone 1}

La Milestone 1 ha prodotto un dataset strutturato di 15.338 snapshot di classi Java per
il progetto Apache OpenJPA, corredato di 19 metriche e
dell'etichetta di bugginess. Il processo di costruzione ha richiesto numerose scelte
metodologiche riguardanti il filtraggio delle versioni, la sanitizzazione dei ticket, la
gestione delle versioni prive di tag Git e la definizione dello shift temporale per i code
smell. Le scelte adottate privilegiano la pulizia e la coerenza dei dati rispetto alla
massimizzazione della dimensione del dataset.

\subsection{Milestone 2}

Il run completo (60 combinazioni: SMOTE e metodi wrapper abilitati) conferma e
approfondisce le evidenze del run preliminare. RandomForest domina su AUC ($0{,}94$)
e NPofB20 ($0{,}88$) grazie alla calibrazione delle probabilità posterior ottenuta
mediante averaging su 100 alberi. La configurazione \textbf{RF + No FS + SMOTE}
rappresenta la scelta migliore per uso generale: raggiunge il Kappa massimo ($0{,}61$)
preservando AUC e NPofB20 massimi, con un equilibrio sostenibile tra Precision ($0{,}63$)
e Recall ($0{,}66$).

La feature selection con metodi filter è risultata un no-op: tutte le 19 feature portano
informazione sulla bugginess (InfoGain $> 0$ per ognuna). I metodi wrapper producono
effetti differenziati: lieve miglioramento per NaiveBayes (BackwardSearch rimuove feature
correlate che violano l'assunzione di indipendenza), neutralità per RF (che gestisce la
ridondanza internamente), e risultati misti per IBk (il subset ottimizzato per NaiveBayes
non corrisponde alla metrica di distanza euclidea del k-NN).

SMOTE supera Oversampling per RF e IBk generando istanze sintetiche per interpolazione,
producendo una rappresentazione più varia della classe minority. NaiveBayes rimane
insensibile a qualsiasi strategia di balancing perché il suo limite è strutturale:
la correlazione tra LOC\_Touched, Churn e LOC\_Added distorce le likelihood
indipendentemente dalla distribuzione delle classi nel training set.

Il run su dataset aggiuntivi (BOOKKEEPER, KAFKA) non è stato eseguito e resta aperto.

\subsection{Milestone 3}

L'analisi controfattuale mostra che eliminare i code smell avrebbe un impatto limitato
sulle predizioni di BClassifierA: solo 63 classi su 1.378 bug reali (4,57\%)
cambierebbero etichetta da BUGGY a CLEAN. L'effetto netto sull'intero insieme B è
addirittura un lieve aumento dei bug predetti ($+12$), segno che NSmells gioca un
ruolo marginale nel modello.

Le analisi di ridondanza (M3.1) forniscono la spiegazione empirica. La correlazione di
Spearman mostra che NSmells è fortemente collineare con le metriche di processo: $\rho =
0{,}78$ con LOC, $\rho > 0{,}65$ con Churn, LOC\_Touched, LOC\_Added e Weighted\_Age. Lo
studio di ablazione conferma che rimuovere NSmells lascia Kappa e AUC invariati ($\Delta
\approx 0$), con un lieve miglioramento di Precision ($+0{,}004$): la feature è ridondante
e il suo contributo marginale al modello è nullo.

Il principale driver di bugginess in Apache OpenJPA è la storia di modifica del codice.
I code smell PMD --- in particolare quelli rilevati dal ruleset \texttt{codestyle} ---
non apportano informazione predittiva indipendente perché il loro conteggio cresce
linearmente con la dimensione del file, già catturata dalle metriche di processo.

\subsection{Milestone 4}

La Milestone 4 ha completato lo Step~8 della pipeline: PMD analizza tutte le classi
di produzione della release \texttt{4.1.1} e, dopo i tre filtri (LOC $\geq 100$,
rimozione di interfacce e classi astratte, Nsmells $\geq 10$), produce \textbf{602
classi} candidate. La formula deterministica basata sul cognome seleziona
\textbf{BrokerImpl.java} (rank~3, 1.576 smell strutturali, 5.510 LOC) e
\textbf{LoginDialog.java} (rank~600, 10 smell stilistici, 155 LOC), coprendo
deliberatamente gli estremi opposti dello spettro qualitativo.

Il report automatico \texttt{smell\_report.txt} elenca ogni violazione con regola,
categoria, numero di riga e messaggio diagnostico, e fornisce lo scheletro del prompt
Copilot pronto all'uso, garantendo la tracciabilità delle istruzioni passate all'LLM.

Lo Step~9 --- produzione iterativa di C\textsubscript{1}--C\textsubscript{4} con
test progressivamente più stringenti --- è in attesa di esecuzione.
