\subsection{Milestone 3 -- Analisi controfattuale dell'impatto dei code smell}

La Milestone 3 risponde alla domanda: \textit{quante classi buggy avrebbero potuto essere
prevenute se non avessero avuto code smell?}

\subsubsection{Scelta del classificatore migliore (BClassifier)}

Sulla base dei risultati della Milestone 2, il classificatore migliore per uso generale è
\textbf{RF + No FS + SMOTE}: raggiunge il Kappa massimo ($0{,}61$) preservando AUC ($0{,}94$)
e NPofB20 ($0{,}88$) massimi, con un equilibrio sostenibile tra Precision ($0{,}63$) e
Recall ($0{,}66$). Questo classificatore è denominato BClassifier nell'analisi che segue.

\subsubsection{Costruzione dei dataset}

A partire dal dataset \textbf{A} prodotto dalla Milestone 1
(15.338 snapshot, 19 metriche, etichetta isBuggy), sono stati costruiti tre dataset
derivati utilizzando la metrica \texttt{Previous\_Release\_Code\_Smells} (colonna NSmells):

\begin{itemize}
  \item \textbf{B+}: porzione di A con NSmells $> 0$ (12.792 istanze, 83,4\% del totale).
  \item \textbf{C}: porzione di A con NSmells $= 0$ (2.546 istanze, 16,6\% del totale).
  \item \textbf{B}: copia identica di B+ con NSmells forzato a $0$ per ogni istanza
        (stesso numero di righe di B+, tutte le altre 18 feature invariate). B rappresenta
        il controfattuale: ``com'è il dataset B+ se le classi avessero avuto zero smell
        nella release precedente?''
\end{itemize}

La costruzione è implementata in \texttt{WhatIfDatasetService}: il CSV viene caricato con
\texttt{CSVLoader} di Weka, le istanze vengono partite in base al valore di NSmells, e B
viene ottenuto per copia di B+ seguita dall'azzeramento dell'attributo. Colonne non-feature
(\texttt{java\_class\_path}, \texttt{release}) vengono rimosse prima della predizione;
\texttt{isBuggy} è settato come attributo di classe.

\subsubsection{Training e predizione}

BClassifier viene addestrato sull'intero dataset A tramite \texttt{buildClassifier(A)}
(training completo, senza cross-validation). Il filtro SMOTE viene applicato
internamente da \texttt{FilteredClassifier} durante il training e mai sul test set.

Il classificatore addestrato (denominato BClassifierA) viene poi usato per predire le
etichette di ogni istanza in A, B+, B e C tramite \texttt{classifyInstance}. Il confronto
instance-by-instance tra le predizioni su B+ e B (che hanno le stesse istanze nello stesso
ordine) consente di isolare l'effetto dell'azzeramento degli smell.

\subsubsection{Metriche di prevenzione}

Un'istanza è considerata \textit{prevenuta} se BClassifierA la predice come BUGGY su B+ e
come CLEAN su B: il modello cambia giudizio unicamente a causa dell'azzeramento di NSmells.

Tre metriche quantificano la prevenzione:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Prevented\_Total}: numero assoluto di istanze prevenute.
  \item \textbf{Prevented\_Proportion}: Prevented\_Total / Actual\_Buggy\_in\_A — quota
        dei bug reali che sarebbero stati evitati.
  \item \textbf{Prevented\_Of\_Predictable}: Prevented\_Total / Predicted\_Buggy\_in\_B+
        — quota dei bug predetti in B+ che sarebbero stati salvati dall'assenza di smell.
\end{itemize}

\subsubsection{Analisi di ridondanza: correlazione e studio di ablazione (M3.1)}

Le analisi precedenti quantificano l'impatto degli smell sulle predizioni ma non spiegano
direttamente \textit{perché} tale impatto è basso. Due analisi supplementari forniscono
evidenza empirica del meccanismo di ridondanza.

\paragraph{Correlazione di Spearman.}
Per ogni feature del dataset A (escludendo NSmells stessa e la classe isBuggy) viene
calcolata la correlazione di Spearman $\rho$ con \texttt{Previous\_Release\_Code\_Smells}.
La correlazione di Spearman è stata scelta perché le distribuzioni delle metriche di codice
sorgente sono tipicamente asimmetriche con code pesanti: Spearman opera sui ranghi e non
richiede normalità. La correlazione misura quanto NSmells e ciascuna altra feature variano
in modo concordante tra le istanze; un valore alto indica ridondanza informativa.

È importante distinguere questa analisi dalla feature selection con Spearman utilizzata
in Milestone 2. In M2, \texttt{SpearmanAttributeEval} calcola la correlazione tra
ciascuna feature e la \textit{classe} isBuggy (correlazione feature--classe), con l'obiettivo
di eliminare le feature poco correlate con il target. In M3.1, la stessa misura statistica
è applicata tra NSmells e ciascuna \textit{altra feature} (correlazione feature--feature),
con l'obiettivo di quantificare la ridondanza informativa di NSmells rispetto al resto del
feature set. Lo stesso strumento, quindi, risponde a due domande distinte.

\paragraph{Studio di ablazione.}
Il termine \textit{ablation} proviene dalla neurosciologia, dove indica la rimozione
chirurgica di una parte del sistema per studiarne la funzione. In machine learning uno studio
di ablazione rimuove sistematicamente componenti di un modello per misurarne il contributo
individuale. Nel presente studio, la componente rimossa è la feature NSmells.

Viene eseguita una 10$\times$10-fold CV con RF + No FS + SMOTE su due versioni del
dataset A: la versione completa a 19 feature e la versione con NSmells rimossa (18 feature).
Il $\Delta$ tra le due configurazioni misura il contributo \textit{marginale} di NSmells: se
rimuoverla degrada Kappa, AUC o NPofB20, NSmells porta informazione non catturata dalle altre
feature; se il $\Delta \approx 0$, NSmells è ridondante.

La scelta della 10$\times$10-fold CV --- anziché il training completo su A seguito dalla
predizione su A come in M3 --- è intenzionale e risponde a esigenze diverse. In M3 serve
un modello fisso applicato in modo identico a B+ e B per isolare l'effetto dell'azzeramento
di NSmells: il training completo su A è quindi corretto. Nell'ablation serve invece una
stima \textit{onesta} della capacità predittiva del modello con e senza NSmells: se si
addestrasse e predesse sullo stesso dataset A, RandomForest memorizzerebbe il training set
e mostrerebbe Kappa $\approx 1$ in entrambe le configurazioni, rendendo il $\Delta$
privo di significato. La CV garantisce che ogni predizione sia fuori-campione e che il $\Delta$
rifletta la reale perdita di informazione dovuta alla rimozione di NSmells.
L'ablation è implementata in \texttt{AblationService}, che riutilizza
\texttt{ClassifierBuilderService} e \texttt{ClassifierEvaluatorService} già presenti nel
package \texttt{classifier}.
