\section{Minacce alla validità}

\subsection{Milestone 1}

\paragraph{Linkage commit--ticket}
Il linkage avviene tramite la presenza della chiave del ticket nel messaggio di commit.
Questa assunzione introduce due rischi simmetrici:
commit che correggono un bug senza citare la chiave non vengono associati (falsi negativi),
mentre commit che citano la chiave per ragioni diverse dalla correzione vengono inclusi
erroneamente (falsi positivi).

\paragraph{Stima con Proportion}
Proportion introduce inevitabilmente rumore nel dataset. Tuttavia, l'approccio adottato
dà priorità alle AV esplicite, limitando il ricorso a Proportion ai soli ticket privi di
esse.

\paragraph{Release senza tag Git}
Tre versioni Jira non dispongono di un tag Git corrispondente. I loro snapshot non sono
inclusi nel dataset, il che può comportare una sottostima della bugginess per le classi
che avrebbero dovuto comparire in quelle release.

\paragraph{Utilizzo delle Fix Version come Affected Version}
Per i ticket privi di AV ma con FV disponibili, le FV tranne l'ultima vengono
interpretate come AV. Questa scelta introduce una minaccia alla validità. È quindi possibile
che alcune versioni vengano etichettate come affette da un bug quando in realtà non lo
erano. La scelta è stata comunque preferita al ricorso sistematico a Proportion, che per definizione
costituisce anch'essa una stima e introduce un diverso tipo di rumore.

\subsection{Milestone 2}

\paragraph{Temporal leakage strutturale}
La 10$\times$10 fold CV assegna le istanze ai fold in modo casuale, senza rispettare
l'ordine temporale delle release. Il modello può essere addestrato su informazioni
``future'' rispetto a parte del set di test: nelle versioni più recenti i bug esistenti
nelle versioni precedenti sono già stati corretti, e il modello apprende pattern che non
sarebbero stati disponibili al momento della predizione reale. Le metriche risultanti
tendono a essere leggermente ottimistiche rispetto all'accuratezza in produzione.
Alternativa: Walk-Forward Validation (discussa nella sezione sulla metodologia).

\paragraph{Nessun tuning degli iperparametri}
I classificatori usano i valori di default di Weka (100 alberi per RandomForest, $k=1$
per IBk). Un tuning via grid search migliorerebbe i risultati ma richiederebbe un
ulteriore livello di cross-validation annidata, aumentando ulteriormente i tempi di
esecuzione.

\paragraph{Classificatore interno dei metodi wrapper}
I metodi wrapper usano NaiveBayes come classificatore interno per valutare i subset
candidati. Il subset di feature ottimale per NaiveBayes potrebbe non essere ottimale per
RandomForest o IBk, che vengono poi valutati esternamente con quel subset.

\paragraph{Approssimazione della percentuale SMOTE}
La percentuale di oversampling SMOTE è calcolata sull'intero dataset. La percentuale
esatta per-fold varia del $\approx$10\% (ogni training fold ha il 90\% delle istanze),
introducendo una piccola imprecisione nel bilanciamento.

\paragraph{Limitazione dello spazio di ricerca nei metodi wrapper}
Con 19 feature, GreedyStepwise è computazionalmente trattabile. Con un numero
significativamente maggiore di feature il costo crescerebbe quadraticamente e la ricerca
greedy diventerebbe meno affidabile nel trovare l'ottimo globale.

\subsection{Milestone 3}

\paragraph{Training bias su A}
BClassifierA è addestrato sull'intero dataset A e poi applicato ad A stesso per
produrre la riga A nella tabella dei risultati. Le predizioni su A sono quindi
\textit{in-campione}: ogni istanza viene predetta da un modello che l'ha già inclusa
nel training. RandomForest tende a memorizzare il training set, per cui le sue
predizioni sulle istanze di training sono sistematicamente più accurate di quanto
sarebbe in produzione. Il numero di Predicted Buggy su A (1.384) non è confrontabile
con le metriche di M2 (Precision $= 0{,}63$, Kappa $= 0{,}61$), che provengono da
10$\times$10-fold CV in cui ogni istanza è sempre predetta fuori dal training fold.

Il ratio Predicted\_Buggy / Actual\_Buggy su A ($1384/1378 \approx 1{,}00$) non
corrisponde alla Precision: il numeratore è TP + FP (tutti i predetti positivi), il
denominatore è TP + FN (tutti i reali positivi). Il valore prossimo a 1 riflette
l'overfitting sul training set, non l'accuratezza reale del modello.

Le predizioni su B+ e C sono anch'esse in-campione: entrambi i dataset sono
sottoinsiemi di A, quindi il modello ha già visto quelle istanze durante il training.
L'unico dataset tecnicamente fuori-campione è B, che contiene istanze di B+ con
NSmells modificato: il modello non ha mai visto quella combinazione di valori.
Tuttavia B è un controfattuale artificiale, non una distribuzione reale.

Il bias in-campione non invalida tuttavia l'analisi controfattuale, perché l'obiettivo
di M3 non è valutare l'accuratezza del modello, bensì misurare la sua
\textit{sensibilità} alla feature NSmells. Il confronto rilevante è B+ vs B: le
stesse istanze, lo stesso modello addestrato, con l'unica differenza che NSmells è
zero in B. Il bias in-campione agisce in modo identico su entrambi i dataset e si
cancella nel confronto: le 63 istanze prevenute riflettono genuinamente quanto il
modello cambia giudizio al variare di NSmells, indipendentemente dal fatto che
quelle istanze fossero nel training set.

\paragraph{Indipendenza tra NSmells e le altre feature}
L'analisi controfattuale assume implicitamente che sia possibile azzerare NSmells
mantenendo invariate le altre 18 feature. Nella realtà questo non è realizzabile:
un file privo di smell ha tipicamente anche meno LOC, meno storia di modifica e
maggiore semplicità strutturale. Azzerare solo NSmells nel dataset costruisce un
controfattuale che non corrisponde a nessuna distribuzione reale di classi Java.

\paragraph{Composizione dei ruleset PMD e correlazione con LOC}
La metrica \texttt{Previous\_Release\_Code\_Smells} aggrega le violazioni di quattro
ruleset PMD: \texttt{design}, \texttt{errorprone}, \texttt{bestpractices} e
\texttt{codestyle}. Il ruleset \texttt{codestyle} rileva violazioni di stile puro
(naming convention, stile delle parentesi, import superflui) le cui occorrenze crescono
linearmente con la dimensione del file. Questo introduce una correlazione artificiale
tra NSmells e LOC, che a sua volta riduce l'indipendenza di NSmells rispetto alle
metriche di processo cumulative (LOC\_touched, Churn, NR). La conseguenza è che
RandomForest non ha bisogno di NSmells come feature separata, perché il suo segnale
è già assorbito dalle metriche di processo. Rimuovere \texttt{codestyle} e aggiungere
ruleset meno dimensione-dipendenti (\texttt{performance}, \texttt{security}) potrebbe
ridurre questa correlazione e aumentare il contributo indipendente di NSmells.
Studi diversi usano metriche di smell diverse (spesso SonarQube con smell architetturali
quali God Class, Feature Envy, Long Method), il che limita ulteriormente la
comparabilità dei risultati con la letteratura.

\paragraph{Dipendenza dal classificatore scelto}
I risultati dell'analisi controfattuale dipendono da quale classificatore viene scelto
come BClassifier. Un classificatore diverso (es.\ IBk) avrebbe pesi diversi per
NSmells e potrebbe produrre un numero di istanze prevenute significativamente diverso.

\subsection{Milestone 4}

\paragraph{Non-determinismo dell'LLM.}
Lo stesso prompt fornito a Copilot può produrre versioni C\textsubscript{X} diverse
in run successivi. I risultati dipendono dalla specifica generazione e non sono
riproducibili deterministicamente senza fissare il seed del modello, che la maggior
parte degli strumenti cloud non espone.

\paragraph{Equivalenza funzionale limitata alla suite di test.}
Il criterio di accettazione di C\textsubscript{X} è il superamento della suite di
test scritta dallo studente. Questi test possono non coprire tutti i casi d'uso reali:
una classe che supera i test non è necessariamente funzionalmente equivalente a
C\textsubscript{0} per tutti gli input.

\paragraph{Soggettività del prompt.}
La scelta di quali smell enfatizzare nel prompt, il loro ordine e il livello di dettaglio
delle istruzioni influenzano il comportamento dell'LLM. Due studenti con le stesse classi
possono ottenere C\textsubscript{X} significativamente diversi, limitando la
comparabilità inter-studente dei risultati.

\paragraph{Mismatch tra strumenti di analisi.}
PMD è usato per selezionare le classi e misurare i smell residui; il prompt Copilot fa
riferimento a diagnostiche SonarCloud. I due strumenti rilevano insiemi parzialmente
diversi di smell per la stessa classe: il conteggio di smell residui misurato con PMD
potrebbe non corrispondere a quello che il modello ha cercato di eliminare.

\paragraph{Vincoli di context window su classi grandi.}
BrokerImpl conta 5.510 LOC e potrebbe eccedere il context window disponibile,
rendendo impossibile il refactoring completo in un singolo prompt e richiedendo
strategie di segmentazione che introducono ulteriore soggettività.
