\subsection{Milestone 2 -- Identificazione di modelli accurati}

\subsubsection{Run preliminare: 27 combinazioni (SMOTE e wrapper disabilitati)}

I risultati riportati in questa sezione si riferiscono a un run preliminare con la
configurazione default: 3 classificatori $\times$ 3 strategie di feature selection $\times$
3 strategie di balancing = 27 combinazioni, con SMOTE e metodi wrapper disabilitati.

La feature selection (NONE, InfoGain, Spearman) produce risultati quasi identici per
ogni coppia (Classificatore, Balancing): il fenomeno è discusso in
dettaglio nella sezione successiva. Le righe della tabella riportano i valori con
\textit{No FS} come rappresentativi di tutte e tre le strategie di feature selection.

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}llccccc@{}}
\toprule
\textbf{Classificatore} & \textbf{Balancing} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} &
\textbf{AUC} & \textbf{Kappa} & \textbf{NPofB20} \\
\midrule
RandomForest  & None          & 0,73 & 0,52 & 0,94 & 0,58 & 0,88 \\
RandomForest  & Undersampling & 0,31 & 0,86 & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
RandomForest  & Oversampling  & 0,61 & 0,66 & 0,94 & 0,59 & 0,87 \\
NaiveBayes    & None          & 0,35 & 0,29 & 0,79 & 0,26 & 0,54 \\
NaiveBayes    & Undersampling & 0,34 & 0,32 & 0,76 & 0,26 & 0,53 \\
NaiveBayes    & Oversampling  & 0,34 & 0,32 & 0,78 & 0,26 & 0,54 \\
IBk           & None          & 0,53 & 0,51 & 0,75 & 0,47 & 0,56 \\
IBk           & Undersampling & 0,26 & 0,81 & 0,79 & 0,30 & 0,57 \\
IBk           & Oversampling  & 0,47 & 0,58 & 0,77 & 0,46 & 0,61 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Risultati del run preliminare (No FS; metriche arrotondate a 2 cifre decimali).
I valori con InfoGain e Spearman sono quasi identici a quelli riportati per ogni riga (vedi sezione successiva).}
\end{table}

\subsubsection{Feature selection come no-op su questo dataset}

Per NaiveBayes e IBk i valori con No FS, InfoGain e Spearman sono identici: NB usa ogni
attributo in modo indipendente (l'ordine non conta) e IBk normalizza le distanze
indipendentemente dall'ordine degli attributi. Per RandomForest compaiono differenze di
al massimo $0{,}01$ al secondo decimale in alcune combinazioni con Oversampling e SMOTE.
La causa è che \texttt{Ranker} riordina gli attributi per score anche quando li mantiene
tutti e 19: RF con seed fisso seleziona un sottoinsieme di feature diverso a ogni nodo
per effetto del diverso ordine, producendo alberi leggermente diversi.

La causa di fondo è la stessa per tutti e tre i metodi filter: \texttt{InfoGainAttributeEval}
e \texttt{SpearmanAttributeEval} con \texttt{Ranker(threshold=0.0)} mantengono tutti gli
attributi con score $> 0$. Le 19 feature di OpenJPA sono tutte informative rispetto alla
classe \texttt{isBuggy}: nessuna ha score esattamente zero. Le differenze osservate per RF
non derivano quindi da una selezione effettiva di feature, ma dall'effetto collaterale del
reordering.

Questo è un risultato valido: \textbf{tutte le feature portano informazione} su questo
dataset. I metodi wrapper (ForwardSearch, BackwardSearch) trovano sottoinsiemi più compatti,
come discusso nelle sezioni seguenti.

\paragraph{Feature selezionate dai metodi wrapper.}
Il subset di feature selezionato da GreedyStepwise non è stato salvato. All'interno della
10$\times$10 CV ogni fold esegue una propria ricerca e può selezionare un subset diverso:
non esiste quindi un unico subset ``definitivo'' da associare alla combinazione. Per
ottenere un subset rappresentativo sarebbe sufficiente un passo aggiuntivo: addestrare
\texttt{AttributeSelection} sull'intero training set (fuori dalla CV) e loggare il
risultato di \texttt{selectedAttributes()}.

\subsubsection{Kappa e il vincolo strutturale dell'imbalance}

Il valore $0{,}6$ è la soglia standard Landis \& Koch (1977) per l'``accordo sostanziale''
in diagnostica medica. Nel run preliminare tutti i valori sono sotto $0{,}6$ (il massimo è
RF + Oversampling $= 0{,}59$); nel run completo RF+SMOTE raggiunge $0{,}61$, appena sopra
la soglia. Esistono ragioni strutturali che spiegano perché questo valore sia un ceiling
empirico vicino, non un indicatore di modelli scadenti.

\textbf{Vincolo matematico imposto dall'imbalance.} Con $\approx$9\% di buggy, l'accordo
atteso per caso è $P_e \approx 0{,}836$. Per ottenere $\kappa = 0{,}6$ servirebbe
$P_o = 0{,}934$, cioè il $93{,}4\%$ di predizioni corrette in valore assoluto: ogni
falso positivo e ogni falso negativo incide pesantemente su $P_o$. Raggiungere
simultaneamente alta precision e alto recall con un imbalance così severo è
matematicamente difficile: aumentare il recall genera falsi positivi (abbassa $P_o$),
abbassarlo genera falsi negativi (idem).

\textbf{AUC e Kappa non si contraddicono.} RF ottiene AUC $= 0{,}94$ --- vicino al
perfetto --- ma Kappa $= 0{,}58$. Le due metriche misurano aspetti diversi: AUC valuta
la qualità del \textit{ranking} (threshold-free), mentre Kappa misura la qualità delle
predizioni binarie alla soglia fissa di default ($0{,}5$ in Weka). Con il 9\% di imbalance
la soglia ottimale di classificazione è $\approx 0{,}09$, non $0{,}5$. Il modello sa
discriminare bene (AUC alto), ma la predizione binaria a soglia fissa penalizza Kappa
indipendentemente dalla qualità discriminatoria.

\textbf{Soffitto delle feature statiche.} LOC, churn e commit-count sono correlati ai
bug ma non causalmente collegati: esiste rumore irriducibile che nessun classificatore
può eliminare, ponendo un ceiling empirico sul Kappa raggiungibile con queste feature.

\textbf{Contesto della letteratura.} Hall et al.\ (2012) riportano Kappa tipico
$0{,}2$--$0{,}5$ su 208 studi di defect prediction; Lessmann et al.\ (2008) mostrano che
RF raramente supera $0{,}55$--$0{,}60$ su 10 benchmark. Il valore $0{,}61$ di RF+SMOTE
nel run completo è nella \textbf{fascia alta della letteratura}, confermato dal fatto che
senza bilanciamento si attesterebbe a $0{,}58$--$0{,}59$.

\subsubsection{Effetto del balancing: trade-off Recall/Kappa}

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{RF} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{Kappa} \\
\midrule
None          & 0,73 & 0,52 & \textbf{0,58} \\
Undersampling & 0,31 & 0,86 & \textbf{0,37} \\
Oversampling  & 0,61 & 0,66 & \textbf{0,59} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Effetto del balancing su RandomForest: trade-off Precision/Recall/Kappa.}
\end{table}

Undersampling triplica il Recall di RF ($0{,}52 \to 0{,}86$) ma fa crollare il Kappa
($0{,}58 \to 0{,}37$). Lo stesso pattern si osserva su IBk ($0{,}47 \to 0{,}30$).
Undersampling bilancia il training a 50/50, spingendo il classificatore a prevedere
``buggy'' molto più spesso: i falsi negativi calano (Recall alto) ma i falsi positivi
esplodono, facendo crollare la Precision da $0{,}73$ a $0{,}31$ (2 predizioni ``buggy''
su 3 sono errate). Kappa penalizza questa tendenza a sovra-predire la classe positiva
perché $P_o$ cala per via dei numerosi FP.

Oversampling ottiene il miglior bilanciamento complessivo per RF: Precision $0{,}61$,
Recall $0{,}66$, Kappa $0{,}59$. Mantiene un buon Recall senza far esplodere i falsi
positivi, in quanto le istanze minoritarie vengono ricampionate (non si gettano via dati).

\textbf{Interpretazione pratica:} se il costo di un bug sfuggito è altissimo (es.\
sicurezza), Undersampling con alto Recall è preferibile. Se si vuole un bilancio
complessivo, Oversampling su RF è la scelta migliore. Kappa espone una verità che il solo
Recall nasconde: il modello con Undersampling è meno affidabile complessivamente, anche
se cattura più bug.

\subsubsection{AUC di RandomForest stabile al bilanciamento}

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{Classificatore} & \textbf{AUC (None)} & \textbf{AUC (Under)} & \textbf{AUC (Over)} \\
\midrule
RandomForest & \textbf{0,94} & 0,91 & 0,94 \\
NaiveBayes   & 0,79          & 0,76 & 0,78 \\
IBk          & 0,75          & 0,79 & 0,77 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{AUC per classificatore e strategia di balancing.}
\end{table}

Per RF il bilanciamento modifica la soglia effettiva ma non la qualità del ranking: AUC
rimane $0{,}94$ con None e Oversampling, scende leggermente a $0{,}91$ con Undersampling
(per la riduzione dell'82\% del training set). Per IBk l'Undersampling aiuta leggermente
l'AUC ($0{,}75 \to 0{,}79$): il dataset ridotto ($\approx$2.756 istanze) riduce l'effetto
di distorsione della maggioranza nella distanza k-NN.

\subsubsection{NaiveBayes insensibile al bilanciamento}

NB guadagna solo $+3$\,pp di Recall con Undersampling ($0{,}29 \to 0{,}32$), contro i
$+34$\,pp di RF e i $+30$\,pp di IBk. Kappa rimane fisso a $0{,}26$ in tutte e tre le
strategie di balancing.

La causa è strutturale: il bilanciamento modifica la prior $P(\text{buggy})$ nel training,
ma non risolve la violazione dell'assunzione di indipendenza condizionale. Le feature
fortemente correlate (LOC\_Touched, Churn, LOC\_Added) distorcono le likelihood
$P(\text{feature} \mid \text{buggy})$ indipendentemente dalla distribuzione delle classi.
La performance di NB è quindi limitata dall'assumption violation più che dall'imbalance:
SMOTE o FS wrapper difficilmente miglioreranno NB in modo significativo su questo dataset.

\subsubsection{NPofB20: RandomForest eccellente per la prioritizzazione pratica}

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{Classificatore} & \textbf{NPofB20 (None)} & \textbf{NPofB20 (Under)} &
\textbf{NPofB20 (Over)} \\
\midrule
RandomForest & \textbf{0,88} & 0,80 & 0,87 \\
NaiveBayes   & 0,54          & 0,53 & 0,54 \\
IBk          & 0,56          & 0,57 & 0,61 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{NPofB20 per classificatore e strategia di balancing. Baseline casuale: $\approx$0,20.}
\end{table}

RF senza balancing cattura l'\textbf{88\% dei bug nel top 20\% dei file per risk score}:
un team che ispeziona solo il 20\% dei file più a rischio troverebbe quasi tutti i bug.
NB e IBk si fermano a $\approx$0,54--0,61: meglio del casuale (baseline $= 0{,}20$) ma
significativamente inferiori a RF.

La differenza riflette la qualità della calibrazione delle probabilità posterior: RF stima
meglio $P(\text{buggy} \mid \text{features})$ grazie all'averaging su 100 alberi. IBk con
$k=1$ restituisce probabilità binarie (0 o 1), degradando la qualità del ranking; NaiveBayes
tende a polarizzare le probabilità verso gli estremi.

\subsubsection{Analisi delle domande aperte}

Il professore ha posto tre domande analitiche sui risultati:

\begin{enumerate}
\item Quale classificatore è più accurato degli altri?
\item Il miglior classificatore cambia in base a dataset, numero di release e metrica?
\item Qual è il classificatore migliore per una determinata metrica?
\end{enumerate}

Le domande (1) e (3) sono rispondibili dal CSV di output, aggregando per
\texttt{Classifier} e cercando il massimo per ogni colonna metrica. Dai risultati del run
completo: RF domina su AUC e NPofB20; la scelta della strategia di balancing dipende
dalla metrica prioritaria (vedi sezione \ref{sec:best-clf}).

La domanda (2) nella parte relativa al \textbf{dataset} richiede l'esecuzione della
pipeline su più progetti (BOOKKEEPER, KAFKA): ogni progetto produce il proprio CSV con la
colonna \texttt{Dataset} valorizzata.

La parte relativa al \textbf{numero di release} richiede invece una modifica
architetturale: la 10$\times$10 CV non ha una nozione di ``quante release sono state usate
per il training'' perché i fold sono casuali. Rispondere richiede la \textbf{Walk-Forward
Validation}, con un training set che cresce release per release e una colonna aggiuntiva
\texttt{NumTrainingReleases} nel CSV di output. L'implementazione richiederebbe un
\texttt{WalkForwardSplitter} che partizioni le istanze rispettando l'ordine temporale
e un \texttt{WalkForwardEvaluatorService} che addestri il classificatore su ogni
training fold e lo valuti sul fold di test (senza cross-validation). Il numero di righe
di output sarebbe: 36 combinazioni $\times$ 10 split $=$ 360 righe. L'implementazione è
ortogonale alla pipeline 10-fold esistente e potrebbe coesistere come modalità alternativa
producendo un secondo CSV.

\subsubsection{Risultati finali: 60 combinazioni}

Il run completo con SMOTE e metodi wrapper abilitati ha prodotto 60 combinazioni
(3 classificatori $\times$ 5 strategie di FS $\times$ 4 strategie di balancing).
Dataset aggiuntivi (BOOKKEEPER, KAFKA) non sono stati inclusi in questo run.

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}llccccc@{}}
\toprule
\textbf{FS} & \textbf{Balancing} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rec.} &
\textbf{AUC} & \textbf{Kappa} & \textbf{NPofB20} \\
\midrule
No             & No            & 0,73 & 0,52 & 0,94 & 0,58 & 0,88 \\
No             & Undersampling & 0,31 & 0,86 & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
No             & Oversampling  & 0,61 & 0,66 & 0,94 & 0,59 & 0,87 \\
No             & SMOTE         & 0,63 & 0,66 & 0,94 & \textbf{0,61} & 0,88 \\
InfoGain       & No            & 0,73 & 0,52 & 0,94 & 0,58 & 0,88 \\
InfoGain       & Undersampling & 0,31 & 0,86 & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
InfoGain       & Oversampling  & 0,60 & 0,66 & 0,94 & 0,59 & 0,87 \\
InfoGain       & SMOTE         & 0,63 & 0,67 & 0,94 & \textbf{0,61} & 0,88 \\
Spearman       & No            & 0,72 & 0,53 & 0,94 & 0,58 & 0,88 \\
Spearman       & Undersampling & 0,31 & 0,86 & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
Spearman       & Oversampling  & 0,61 & 0,66 & 0,94 & 0,59 & 0,87 \\
Spearman       & SMOTE         & 0,63 & 0,67 & 0,94 & \textbf{0,61} & 0,88 \\
ForwardSearch  & No            & 0,72 & 0,53 & 0,94 & 0,58 & 0,88 \\
ForwardSearch  & Undersampling & 0,31 & 0,86 & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
ForwardSearch  & Oversampling  & 0,58 & 0,67 & 0,93 & 0,58 & 0,86 \\
ForwardSearch  & SMOTE         & 0,57 & 0,66 & 0,93 & 0,57 & 0,85 \\
BackwardSearch & No            & 0,72 & 0,52 & 0,94 & 0,57 & 0,88 \\
BackwardSearch & Undersampling & 0,31 & 0,87 & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
BackwardSearch & Oversampling  & 0,59 & 0,67 & 0,93 & 0,59 & 0,86 \\
BackwardSearch & SMOTE         & 0,62 & 0,62 & 0,94 & 0,58 & 0,87 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{RandomForest -- risultati completi (20 combinazioni). Kappa massimo in grassetto.}
\label{tab:rf-full}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}llccccc@{}}
\toprule
\textbf{FS} & \textbf{Balancing} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rec.} &
\textbf{AUC} & \textbf{Kappa} & \textbf{NPofB20} \\
\midrule
No             & No            & 0,35 & 0,29 & 0,79 & 0,26 & 0,54 \\
No             & Undersampling & 0,34 & 0,32 & 0,76 & 0,26 & 0,53 \\
No             & Oversampling  & 0,34 & 0,32 & 0,78 & 0,26 & 0,54 \\
No             & SMOTE         & 0,34 & 0,33 & 0,78 & 0,27 & 0,55 \\
InfoGain       & No            & 0,35 & 0,29 & 0,79 & 0,26 & 0,54 \\
InfoGain       & Undersampling & 0,34 & 0,32 & 0,76 & 0,26 & 0,53 \\
InfoGain       & Oversampling  & 0,34 & 0,32 & 0,78 & 0,26 & 0,54 \\
InfoGain       & SMOTE         & 0,34 & 0,33 & 0,78 & 0,27 & 0,55 \\
Spearman       & No            & 0,35 & 0,29 & 0,79 & 0,26 & 0,54 \\
Spearman       & Undersampling & 0,34 & 0,32 & 0,76 & 0,26 & 0,53 \\
Spearman       & Oversampling  & 0,34 & 0,32 & 0,78 & 0,26 & 0,54 \\
Spearman       & SMOTE         & 0,34 & 0,33 & 0,78 & 0,27 & 0,55 \\
ForwardSearch  & No            & 0,36 & 0,29 & \textbf{0,80} & 0,27 & 0,56 \\
ForwardSearch  & Undersampling & 0,31 & 0,40 & 0,79 & 0,28 & 0,56 \\
ForwardSearch  & Oversampling  & 0,32 & 0,40 & 0,79 & 0,28 & 0,56 \\
ForwardSearch  & SMOTE         & 0,35 & 0,35 & 0,77 & \textbf{0,29} & 0,57 \\
BackwardSearch & No            & 0,39 & 0,28 & \textbf{0,80} & 0,27 & 0,56 \\
BackwardSearch & Undersampling & 0,32 & 0,38 & 0,78 & 0,28 & 0,56 \\
BackwardSearch & Oversampling  & 0,33 & 0,37 & \textbf{0,80} & 0,28 & 0,56 \\
BackwardSearch & SMOTE         & 0,34 & 0,35 & 0,79 & 0,28 & 0,57 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{NaiveBayes -- risultati completi (20 combinazioni). AUC e Kappa massimi in grassetto.}
\label{tab:nb-full}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}llccccc@{}}
\toprule
\textbf{FS} & \textbf{Balancing} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rec.} &
\textbf{AUC} & \textbf{Kappa} & \textbf{NPofB20} \\
\midrule
No             & No            & 0,53 & 0,51 & 0,75 & 0,47 & 0,56 \\
No             & Undersampling & 0,26 & 0,81 & 0,79 & 0,30 & 0,57 \\
No             & Oversampling  & 0,47 & 0,58 & 0,77 & 0,46 & 0,61 \\
No             & SMOTE         & 0,46 & 0,60 & 0,78 & 0,46 & \textbf{0,64} \\
InfoGain       & No            & 0,53 & 0,51 & 0,75 & 0,47 & 0,56 \\
InfoGain       & Undersampling & 0,26 & 0,81 & 0,79 & 0,30 & 0,57 \\
InfoGain       & Oversampling  & 0,47 & 0,58 & 0,77 & 0,46 & 0,61 \\
InfoGain       & SMOTE         & 0,46 & 0,60 & 0,78 & 0,46 & \textbf{0,64} \\
Spearman       & No            & 0,53 & 0,51 & 0,75 & 0,47 & 0,56 \\
Spearman       & Undersampling & 0,26 & 0,81 & 0,79 & 0,30 & 0,57 \\
Spearman       & Oversampling  & 0,47 & 0,58 & 0,77 & 0,46 & 0,61 \\
Spearman       & SMOTE         & 0,46 & 0,60 & 0,78 & 0,46 & \textbf{0,64} \\
ForwardSearch  & No            & 0,51 & 0,48 & 0,75 & 0,45 & 0,54 \\
ForwardSearch  & Undersampling & 0,26 & 0,80 & 0,79 & 0,29 & 0,56 \\
ForwardSearch  & Oversampling  & 0,44 & 0,55 & 0,76 & 0,43 & 0,59 \\
ForwardSearch  & SMOTE         & 0,38 & 0,62 & \textbf{0,80} & 0,40 & \textbf{0,64} \\
BackwardSearch & No            & 0,50 & 0,48 & 0,75 & 0,44 & 0,53 \\
BackwardSearch & Undersampling & 0,26 & 0,79 & 0,79 & 0,29 & 0,56 \\
BackwardSearch & Oversampling  & 0,43 & 0,55 & 0,76 & 0,42 & 0,58 \\
BackwardSearch & SMOTE         & 0,40 & 0,61 & 0,79 & 0,42 & 0,61 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{IBk -- risultati completi (20 combinazioni). AUC e NPofB20 massimi in grassetto.}
\label{tab:ibk-full}
\end{table}

\paragraph{Matrice di confusione: il filo diretto tra configurazione e metriche.}

Ogni riga nelle tabelle è il prodotto di un modello che, di fronte a ogni snapshot, emette
una predizione binaria. Le quattro possibili combinazioni tra predizione e realtà formano
la matrice di confusione:

\begin{itemize}
\item \textbf{TP} (True Positive): predetto buggy, effettivamente buggy. Un bug segnalato
      che il revisore troverà davvero.
\item \textbf{FP} (False Positive): predetto buggy, effettivamente clean. Un falso allarme:
      il revisore ispeziona un file corretto, sprecando tempo.
\item \textbf{FN} (False Negative): predetto clean, effettivamente buggy. Un bug non
      segnalato, sfuggito al processo di revisione.
\item \textbf{TN} (True Negative): predetto clean, effettivamente clean. Una decisione
      silenziosa e corretta.
\end{itemize}

Le metriche di classificazione sono funzioni dirette di queste quattro quantità:

\[
\text{Precision} = \frac{TP}{TP+FP}, \quad
\text{Recall} = \frac{TP}{TP+FN}, \quad
\kappa = \frac{P_o - P_e}{1 - P_e}
\]

dove $P_o = (TP+TN)/(N)$ è l'accuratezza osservata e $P_e$ l'accuratezza attesa per
caso. AUC e NPofB20 non usano una soglia binaria fissa: AUC integra Precision e Recall
su tutte le soglie possibili; NPofB20 ordina gli snapshot per probabilità predetta e
conta quanti bug cadono nel top-20\% di quella lista.

\medskip

\textit{Nota metodologica}: la pipeline salva solo le cinque metriche aggregate nel CSV;
la confusion matrix non è un output diretto. I valori di TP, FP, FN, TN riportati di
seguito sono \textbf{stime derivate} algebricamente da Precision e Recall (arrotondati a
2 cifre decimali nel CSV) e dal numero totale di buggy nel dataset:
$TP = \text{Recall} \times 1{.}378$, $FP = TP / \text{Precision} - TP$.
L'errore introdotto dall'arrotondamento è dell'ordine di $\pm$30 istanze.
Aggiungere il log della confusion matrix richiederebbe una chiamata a
\texttt{eval.confusionMatrix()} nel \texttt{ClassifierEvaluatorService}.

\medskip

Un esempio concreto sugli 15.338 snapshot del dataset (1.378 buggy, 13.960 clean):

\begin{itemize}
\item RF senza balancing (Precision $= 0{,}73$, Recall $= 0{,}52$): il modello rileva
      $\approx$716 bug (TP) e ne manca $\approx$662 (FN). Delle istanze classificate
      come buggy, il 73\% sono realmente tali (pochi FP). Kappa $= 0{,}58$: la
      correzione per il caso lascia un accordo sostanziale.

\item RF con Undersampling (Precision $= 0{,}31$, Recall $= 0{,}86$): il modello
      rileva $\approx$1.185 bug (TP), ne manca solo $\approx$193 (FN). Ma i FP
      esplodono a $\approx$2.600: su ogni 100 predizioni ``buggy'', 69 sono falsi
      allarmi. I TN calano da $\approx$13.700 a $\approx$11.400. $P_o$ scende
      dall'$\approx$94\% all'$\approx$82\%, e Kappa crolla a $0{,}37$.
\end{itemize}

Il confronto mostra che Undersampling non peggiora il modello in assoluto: migliora
drasticamente il Recall (meno FN) al costo di un crollo della Precision (più FP).
La scelta dipende dal contesto: nei sistemi critici dove un bug sfuggito ha costi alti,
il Recall elevato vale la pena; per un team con risorse limitate, i falsi allarmi
esauriscono la capacità di revisione rendendo il modello controproducente.

\paragraph{SMOTE vs Oversampling: interpolazione contro duplicazione.}

Oversampling (Resample) bilancia il training set ricampionando con rimpiazzo le istanze
minority esistenti: il modello vede più volte le stesse 1.378 istanze buggy reali.
SMOTE genera invece istanze sintetiche per interpolazione tra i $k$ vicini più prossimi
di ogni istanza minority: per ogni buggy class instance vengono creati nuovi punti nel
feature space che non corrispondono a nessun file reale ma sono ``plausibili'' dati i
vicini. Questo produce una rappresentazione più densa e varia della regione buggy.

I risultati mostrano che SMOTE supera Oversampling per RF e IBk, ma non per NaiveBayes:

\begin{itemize}
\item \textbf{RF}: RF+No+SMOTE ottiene Kappa $= 0{,}61$ contro $0{,}59$ di
      RF+No+Oversampling, a parità di AUC ($0{,}94$) e NPofB20 ($0{,}88$). La Recall
      sale da $0{,}52$ (no balancing) a $0{,}66$ senza far crollare la Precision
      ($0{,}63$ vs $0{,}73$): SMOTE riduce i FN in modo più bilanciato rispetto
      alla duplicazione semplice.

\item \textbf{IBk}: IBk+No+SMOTE raggiunge NPofB20 $= 0{,}64$ e AUC $= 0{,}78$, contro
      $0{,}61$ e $0{,}77$ di Oversampling. IBk con $k=1$ è sensibile alla densità locale:
      istanze sintetiche SMOTE modificano i confini di Voronoi e avvicinano i centroidi
      della classe minority, permettendo a più punti clean di avere un vicino buggy.

\item \textbf{NaiveBayes}: il guadagno è trascurabile (Kappa da $0{,}26$ a $0{,}27$,
      Recall da $0{,}32$ a $0{,}33$). La causa è strutturale: NB soffre della
      correlazione tra feature (LOC\_Touched, Churn, LOC\_Added) che distorce le
      likelihood $P(\text{feature} \mid \text{class})$ indipendentemente dal numero di
      istanze minority. Aggiungere istanze synthetic non risolve il problema alla radice.
\end{itemize}

\paragraph{Feature selection wrapper: ForwardSearch e BackwardSearch.}

I metodi filter (InfoGain, Spearman) con soglia $0{,}0$ mantengono tutte e 19 le feature
e producono risultati quasi identici al caso No FS. I metodi wrapper selezionano invece
un sottoinsieme tramite una ricerca greedy che usa NaiveBayes come classificatore interno:
ForwardSearch parte da zero feature e aggiunge, BackwardSearch parte da tutte e rimuove.

L'effetto dipende dal classificatore esterno:

\begin{itemize}
\item \textbf{Per NaiveBayes}: entrambi i wrapper producono un modesto miglioramento.
      NB+BackwardSearch+No ottiene Precision $= 0{,}39$ (da $0{,}35$) e AUC $= 0{,}80$
      (da $0{,}79$). BackwardSearch rimuove le feature più correlate tra loro
      (LOC\_Touched, Churn, LOC\_Added sono varianti della stessa informazione di
      ``attività sul file''), attenuando la violazione dell'assunzione di indipendenza
      condizionale che è il limite strutturale di NB. Il guadagno è contenuto perché
      le feature correlate rimangono parzialmente nel subset ottimale per AUC.

\item \textbf{Per RandomForest}: l'effetto è neutro o leggermente negativo con balancing.
      RF+ForwardSearch+No (Kappa $= 0{,}58$, NPofB20 $= 0{,}88$) è identico a
      RF+No+No. La ragione è che RF gestisce internamente la ridondanza tramite la
      selezione casuale di $m = \lfloor\sqrt{19}\rfloor = 4$ feature a ogni nodo di
      ogni albero: le feature correlate non si accumulano nel singolo albero. Il subset
      selezionato dalla ricerca wrapper --- ottimizzato per NaiveBayes, non per RF ---
      non apporta benefici aggiuntivi e in alcune configurazioni (Oversampling, SMOTE)
      riduce leggermente le prestazioni perché esclude feature che RF userebbe utilmente.

\item \textbf{Per IBk}: ForwardSearch+SMOTE raggiunge AUC $= 0{,}80$ (il massimo per
      IBk), ma la Precision scende a $0{,}38$. I FP aumentano perché il subset
      selezionato per NaiveBayes non è ottimale per la metrica di distanza euclidea di
      IBk: alcune feature rimosse erano discriminative per il k-NN. Il NPofB20 rimane
      $0{,}64$, uguale a IBk+No+SMOTE: la qualità del ranking non peggiora anche se la
      soglia binaria produce più falsi allarmi.
\end{itemize}

\paragraph{Perché RandomForest domina su AUC e NPofB20.}

AUC e NPofB20 misurano la qualità del \emph{ranking} (non della soglia binaria).
RandomForest produce stime di probabilità come media di 100 voti binari degli alberi:
$\hat{P}(\text{buggy} \mid x) = k/100$ dove $k$ è il numero di alberi che votano
``buggy''. Questo averaging riduce la varianza e produce probabilità ben calibrate
nell'intervallo continuo $[0{,}01, 0{,}99]$: ogni file riceve un risk score granulare
che riflette il suo reale posizionamento nella distribuzione degli snapshot.

IBk con $k=1$ assegna probabilità binarie: ogni test instance riceve $1{,}0$ se il
vicino più prossimo è buggy, $0{,}0$ altrimenti. Il ranking collassa su due livelli
invece di uno continuo, degradando drasticamente NPofB20 ($0{,}56$ vs $0{,}88$ di RF).
NaiveBayes calcola probabilità posterior ma la correlazione tra feature produce
stime estreme (molto vicine a 0 o 1), riducendo la granularità del ranking e limitando
NPofB20 a $\approx$0,54--0,57.

Senza balancing, RF+No ottiene NPofB20 $= 0{,}88$: ispezionando il 20\% dei file
più a rischio secondo RF si trovano l'88\% dei bug. Un tester con risorse limitate
ottiene un ritorno enorme da questo ordinamento. IBk e NaiveBayes, con NPofB20
$\approx 0{,}54$--$0{,}57$, sono migliori del casuale ($0{,}20$) ma molto lontani
da RF.

\subsubsection{Il classificatore migliore}
\label{sec:best-clf}

La scelta del classificatore migliore dipende dalla metrica che si considera prioritaria.
La tabella seguente sintetizza i valori massimi per ogni metrica:

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lllccccc@{}}
\toprule
\textbf{Clf} & \textbf{FS} & \textbf{Bal.} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rec.} &
\textbf{AUC} & \textbf{Kappa} & \textbf{NPofB20} \\
\midrule
RF  & No            & No            & \textbf{0,73} & 0,52 & \textbf{0,94} & 0,58 & \textbf{0,88} \\
RF  & No            & Undersampling & 0,31          & \textbf{0,87} & 0,91 & 0,37 & 0,80 \\
RF  & No            & SMOTE         & 0,63          & 0,66 & \textbf{0,94} & \textbf{0,61} & \textbf{0,88} \\
NB  & BackwardSearch & No           & 0,39          & 0,28 & 0,80 & 0,27 & 0,56 \\
IBk & No            & No            & 0,53          & 0,51 & 0,75 & 0,47 & 0,56 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Configurazioni ottimali per ogni metrica (valori massimi in grassetto).}
\label{tab:best}
\end{table}

\textbf{Raccomandazione: RandomForest con No FS e SMOTE.}

RF+No+SMOTE è la scelta migliore per un utilizzo generale, per le seguenti ragioni:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Kappa massimo ($\kappa = 0{,}61$)}: è la configurazione con il miglior
      equilibrio complessivo tra TP, FP, FN e TN. Il Kappa tiene conto dell'imbalance
      ($\approx$9\% buggy) e misura quanto il modello supera la predizione per caso:
      $\kappa = 0{,}61$ è nella fascia alta della letteratura di defect prediction.

\item \textbf{AUC e NPofB20 massimi ($0{,}94$ e $0{,}88$)}: identici alla versione
      senza balancing, ma con una Recall più alta ($0{,}66$ vs $0{,}52$). Il modello
      mantiene la qualità del ranking e cattura più bug.

\item \textbf{Recall accettabile ($0{,}66$) senza collasso della Precision ($0{,}63$)}:
      rispetto a Undersampling (Recall $= 0{,}87$, Precision $= 0{,}31$), SMOTE offre
      un bilancio più sostenibile: su 100 file segnalati come buggy, 63 lo sono davvero.
      Un tasso di falsi allarmi del 37\% è gestibile per un team di code review;
      il 69\% di Undersampling satura la capacità di revisione con lavoro inutile.

\item \textbf{SMOTE non riduce i dati}: a differenza di Undersampling, che scarta
      l'82\% delle istanze majority portando il training set da 13.804 a $\approx$2.400
      istanze per fold, SMOTE aggiunge istanze sintetiche. RF conserva l'intera
      informazione del training set e la diversità delle istanze majority.
\end{enumerate}

Se il contesto richiede massimizzare il Recall (sistemi critici per la sicurezza),
RF+Undersampling con Recall $= 0{,}87$ è preferibile, a condizione di accettare che
due terzi delle segnalazioni siano falsi allarmi. Se il contesto è la sola
prioritizzazione delle code review (ispezione budget-constrained del top-20\% dei file),
RF+No+No è equivalente a RF+SMOTE su AUC e NPofB20 con Precision più alta, e rappresenta
la configurazione più semplice da giustificare e riprodurre.
